% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = uk_UA

\section{Фундаментальна група}
\newcommand\PathSp[3]{\mathcal{P}(#1,#2,#3)}

\subsection*{Простори шляхів}
Нехай $X$ -- топологічний простір і $I=[0;1]$.
\myemph{Шляхом в $X$} називається довільне неперервне відображення $\gamma:I \to X$.
При цьому $\gamma(0)$ називається \myemph{початком}, а $\gamma(1)$ -- \myemph{кінцем} шляху $\gamma$.
Також кажуть, що $\gamma$ -- це \myemph{шлях в $X$ з точки $\gamma(0)$ в точку $\gamma(1)$.}

Якщо $\gamma(0)=\gamma(1)$, то $\gamma$ називається \myemph{петлею в точці $\gamma(0)$}.

Таким чином множина всіх шляхів в $X$, це просто $C(I,X)$.
Для двох точок $x,y$ позначимо через $\PathSp{X}{x}{y}$ -- множину шляхів з $x$ в $y$, а через $\Omega(X,x) = \PathSp{X}{x}{x}$ множину петель в точці $x$.

Наділимо $C(I,X)$ компактно відкритою топологією, а кожен підпростір $\PathSp{X}{x}{y}$ -- відповідною індукованою топологією.

Два шляхи $\gamma,\delta \in C(I,X)$ називаються \myemph{компоновними}, якщо $\gamma(1) = \delta(0)$.
Тоді для пари компоновних шляхів $\gamma, \delta$ визначено їх добуток $\gamma\delta:I\to X$ за формулою
\[
    (\gamma\delta)(t) = 
    \begin{cases}
        \gamma(2t),   & t\in[0;\tfrac{1}{2}] \\
        \delta(2t-1), & t\in[\tfrac{1}{2}; 1].
    \end{cases}
\]
Цей шлях є шляхом з точки $\gamma(0)$ в точку $\delta(1)$.


\zad{Довести, що для довільних трьох точок $x,y,z\in X$ відображення композиції шляхів
\begin{equation}\label{equ:path_composition}
    \mu:\PathSp{X}{x}{y} \times \PathSp{X}{y}{z} \to \PathSp{X}{x}{z},
   \qquad 
   \mu(\gamma,\delta) = \gamma\delta
\end{equation}
є неперервним.

Зокрема, для кожної точки $x\in X$ маємо неперервне відображення 
\[
   \mu:\Omega(X,x) \times \Omega(X,x) \to \Omega(X,x),
   \qquad 
   \mu(\gamma,\delta) = \gamma\delta.
\]
}

\zad{Показати, що операція добутку петель на $\Omega(X,x)$ взагалі кажучи не задає групової структури.}

\zad{Нехай 
\[
    \mathcal{P} = \{ (\gamma,\delta) \mid \gamma,\delta \in C(I,X), \gamma(1) = \delta(0) \} 
    \subset C(I,X) \times C(I,X)
\]
-- підмножина, яка складається з пар компоновних шляхів.
Тоді маємо коректно визначене відображення $\mu:\mathcal{P} \to C(I,X)$, $\mu(\gamma,\delta) = \gamma\delta$.
Довести, що $\mu$ є гомеоморфізмом, див. задачі~\ref{zad:comp_open:restr} і~\ref{zad:comp_open:restr_to_cover}.
}




Скажемо, що два шляхи $\gamma,\delta\in\PathSp{X}{x}{y}$ \myemph{гомотопні}, якщо існує гомотопія $H:I\times [0;1]\to X$ така, що $H_0 = \gamma$, $H_1=\delta$, $H_t\in\PathSp{X}{x}{y}$ для всіх $t\in[0;1]$.

\zad{Показати, що відношення гомотопності $\simeq$ шляхів між $x$ і $y$ є відношенням еквівалентності на $\PathSp{X}{x}{y}$.}

Клас еківалентності шляху $\gamma \in \PathSp{X}{x}{y}$ позначається через $[\gamma]$.

Позначимо через $\Pi_1(X,x,y) := \PathSp{X}{x}{y}/_{\simeq}$ множину класів гомотопії шляхів.

Зокрема для $x=y$ множина класів гомотопії петель в точці $x$:
\[ 
    \pi_1(X,x) := \Pi_1(X,x,x) = \PathSp{X}{x}{x}/_{\simeq} = \Omega(X,x)/_{\simeq}
\]
\myemph{фундаментальною групою простору $X$ в точці $x$}.




% Нехай $X$ -- топологічний простір і $x\in X$ -- точка.

% \myemph{Петлею в точці $x$} називається неперервне відображення $\gamma:I \to X$, таке, що $\gamma(0) = \gamma(1) = x$.
% Іншими словами, це відображення пар $\gamma:(I,\partial I) \to (X, x)$.

% Скажемо, що дві петлі $\gamma,\delta:I \to X$ в точці $x$ \myemph{гомотопні}, якщо існує гомотопія $H:I\times [0;1]\to X$ така, що $H_0 = \gamma$, $H_1=\delta$, $H_t$ -- петля в точці $x$ для всіх $t\in[0;1]$.

% Нехай $\Omega(X,x) = C\bigl( (I,\partial I), (X, x) \bigr)$ -- простір всіх петель в точці $X$.

% \zad{Показати, що відношення гомотопності $\simeq$ петель в точці $x$ є відношенням еквівалентності на $\Omega(X,x)$.}

% Фактор-множина $\Omega(X,x)/\simeq$ простору петель по віджношенню гомотопності називається 
% \myemph{фундаментальною групою простору $X$ в точці $x$} і позначається через $\pi_1(X,x)$:
% \[
%     \pi_1(X,x) \ := \ \Omega(X,x)/\simeq.
% \]


% Для петлі $\gamma \in \Omega(X,x)$ її клас гомотопії позначаєтсья через $[\gamma]$.

% Для двох петель $\gamma,\delta \in \Omega(X,x)$ визначимо їх добуток $\gamma\delta\in \Omega(X,x)$ за формулою
% \[
%     (\gamma\delta)(t) = 
%     \begin{cases}
%         \gamma(2t), & t\in[0;\tfrac{1}{2}] \\
%         \delta(2t-1), & t\in[\tfrac{1}{2}; 1].
%     \end{cases}
% \]

\zad{
Визначимо відображення (індуковане~\eqref{equ:path_composition}) 
\[
\mu:\Pi_1(X,x,y)\times\Pi_1(X,y,z) \to \Pi_1(X,x,z),
\qquad
\mu([\gamma],[\delta]) = [\gamma\delta].
\]
Довести, що це відображення коректно визначене, тобто, що клас $[\gamma\delta]$ не залежить від вибору конкретних представників класів $\gamma$ і $\delta$.
}

Зокрема, маємо операцію композиції класів гомотопії шляхів в $\pi_1(X,x)$ за правилом:
\[
\pi_1(X,x)\times\pi_1(X,x)\to\pi_1(X,x),
\qquad
[\gamma][\delta] := [\gamma\delta]
\]
де $\gamma,\delta\in\Omega(X,x)$.
Наступні задачі показують, що так визначений добуток задає структуру групи на $\pi_1(X,x)$.

\zad{Нехай $\alpha, \beta,\gamma \in \Omega(X,x)$ --- три петлі.
Виписати добутки $(\alpha\beta)\gamma$ і $\alpha(\beta\gamma)$.
Показати, що існує кусково лінійний гомеоморфізм, $\phi:[0;1]\to[0;1]$ такий, що $\phi(0)=0$, $\phi(1)=1$ і 
\[
    (\alpha\beta)\gamma = \alpha(\beta\gamma) \circ \phi.
\]
Вивеcти звідси, що петлі $(\alpha\beta)\gamma$ і $\alpha(\beta\gamma)$ гомотопні.
Іншими словами, 
\[
    ([\alpha][\beta])[\gamma] =   [\alpha] ([\beta][\gamma]),
\]
а отже \myemph{операція множення класів гомотопії петель в $\pi_1(X,x)$ є асоціативною}, тобто $\pi_1(X,x)$ є напівгрупою.

Підказка, $\phi$ -- кусково-лінійний гомеоморфізм, такий, що 
\begin{align*}
    \phi([0;\tfrac{1}{4}])             &= [0;\tfrac{1}{2}],  &
    \phi([\tfrac{1}{4}, \tfrac{1}{2}]) &= [\tfrac{1}{2}, \tfrac{3}{4}],  &
    \phi([\tfrac{1}{2}, 1)             &= [\tfrac{3}{4}, 1].
\end{align*}
}



\zad{Нехай $\epsilon:I\to \{x\} \subset X$ -- постійна петля в точку $x$.
Нехай $\alpha\in \Omega(X,x)$ -- довільна петля.
Показати, що існує кусково лінійна функція, $\phi:[0;1]\to[0;1]$ така, що $\phi(0)=0$, $\phi(1)=1$ і 
\[
    \alpha\epsilon = \alpha \circ \phi.
\]
Вивеcти звідси, що петлі $\alpha\epsilon$ і $\alpha$ гомотопні.
Іншими словами, 
\[
    [\alpha][\epsilon]=[\alpha],
\]
а отже \myemph{клас гомотопії $[\epsilon]$ постійної петлі є одиничним елементом  $\pi_1(X,x)$}.
Зокрема, $\pi_1(X,x)$ є моноїдом.
}




\zad{Нехай $\alpha\in \Omega(X,x)$ -- довільна петля і $\beta:I\to X$ -- петля, визначена за формулою $\beta(t)=\alpha(1-t)$.
Показати, що існує кусково лінійна функція, $\phi:[0;1]\to[0;1]$ така, що $\phi(0)=\phi(1)=0$ і $\alpha\beta = \alpha\circ\phi$.
Вивеcти звідси, що петлі $\alpha\beta$ і $\epsilon$ гомотопні.
Іншими словами, 
\[
    [\alpha][\beta] = [\epsilon],
\]
а отже \myemph{клас гомотопії $[\beta]$ є оберненим до класу $[\alpha]$ в $\pi_1(X,x)$}.
Зокрема, $\pi_1(X,x)$ є групою.
}

\zadl{zad:mult_fund_groupoid}{Більш загально, довести наступні твердження:
\zadlist{zad:mult_fund_groupoid}{
\item
Показати, що множення класів гомотопії компоновних шляхів є асоціативним, тобто якщо $\alpha\in\PathSp{X}{x}{y}$, $\beta\in\PathSp{X}{y}{z}$, $\gamma\in\PathSp{X}{z}{u}$, то $[\alpha\beta][\gamma] = [\alpha][\beta\gamma] \in \PathSp{x}{u}$.

\item
Для довільної точки $x\in X$ клас гомотопії постійного відображення $\epsilon_x:I \to \{x\}\subset X$ є правою і лівою одиницею, тобто для довільних шляхів $\alpha\in\PathSp{X}{x}{y}$ і $\beta\in\PathSp{X}{z}{x}$ маємо, що $[\epsilon_x\alpha]=[\alpha]$ і $[\beta\epsilon_x]=[\beta]$.

\item
Для кожного шляху $\alpha\in\PathSp{X}{x}{y}$, шлях $\beta\in\PathSp{X}{y}{x}$ визначений за формулою $\beta(t)=\alpha(1-t)$ має властивість, що $\alpha[\beta]=[\epsilon_x]$ і $[\beta\alpha]=[\epsilon_y]$, тобто $[\beta]$ є оберненим до $[\alpha]$ і також позначатиметься через $[\alpha]^{-1}$.
}
Зокрема, ці твердження означають, що множина $\Pi_1(X) := \sqcup_{x,y\in X} \Pi_1(X,x,y)$ є групоїдом.
}


\zadl{zad:homo_pi1}{Нехай $f:X \to Y$ -- неперервне відображення і $f_{\#}:\Omega(X,x) \to \Omega(Y, f(x))$ індуковане відображення, визначене за формулою $f_{\#}(\gamma) = f\circ\gamma$:
\[
    f_{\#}(\gamma) = f\circ\gamma: (I,\partial I) \xrightarrow{\gamma} (X,x) 
    \xrightarrow{f} (Y, f(x)).
\]
Довести наступні твердження.

\zadlist{zad:homo_pi1}{
\item
Показати, що $f_{\#}$ відображає гомотопні петлі в гомотопні, а отже індукує відображення
$f_{\#}: \pi_1(X, x) \to \pi_1(Y, f(x))$, $f_{\#}([\gamma]) = [f\circ\gamma]$.

\item
Довести, що відображення $f_{\#}$ є гомоморфізмом фундаментальних груп.

\item
Довести, що якщо $f$ -- гомомотопічна еквівалентність пар $f:(X, x) \to (Y, f(x))$, зокрема, гомеоморфізм, то $f_{\#}$ -- ізоморфізм груп.

\item
Показати, що якщо $f:(X,x) \to (Y,y)$ і $g:(Y,y) \to (Z,z)$ -- два відображення пар, то 
\[
    (g\circ f)_{\#} = g_{\#} \circ f_{\#}: \pi_1(X,x) \to \pi_1(Z,z).
\]

\item
Розглянемо категорію $\mathcal{T}_{*}$ топологічних просторів з відміченою точкою $(X,x)$ та неперервних відображень між ними, які переводять відмічені точки в відмічені.
Поставимо у відповідність кожному $(X,x)$ фундаментальну групу $\pi_1(X,x)$, а неперервному відображенню $f:(X,x)\to(Y,y)$ -- гомоморфізм $f_{\#}:\pi_1(X,x)\to\pi_1(Y,y)$.
Довести, що ця відповідність є функтором з $\mathcal{T}_{*}$ в категорію груп і їх гомоморфізмів.
}

}

\zadl{zad:action_pi1_on_pi1}{
Нехай $\gamma\in\PathSp{X}{x}{y}$.
\zadlist{zad:action_pi1_on_pi1}{
\item
Показати, що відображення $\gamma_{\#}: \pi_1(X,x) \to \pi_1(X,y)$ визначене за формулою $\gamma_{\#}(\alpha) = [\gamma\alpha\gamma^{-1}]$ є ізоморфізмом груп.

\item
Довести, що ізоморфізм $\gamma_{\#}$ залежить тільки від класу гомотопії $[\gamma]\in\Pi_1(X,x,y)$, а отже ми маємо відображення 
\[
\phi:\Pi_1(X,x,y) \times \pi_1(X,x) \to \pi_1(X,y),
\qquad 
\phi([\gamma], [\alpha]) = [\gamma][\alpha][\gamma]^{-1}.
\]

\item
Показати, що для довільного шляху $\gamma\in\PathSp{X}{x}{y}$ відображення 
\begin{align*} 
    &\gamma_{*}: \pi_1(X,x) \to \Pi_1(X,x,y), & \gamma_{*}([\alpha]) &= [\alpha\gamma], \\
    &\gamma_{*}: \pi_1(X,y) \to \Pi_1(X,x,y), & \gamma^{*}([\beta])  &= [\gamma\beta]
\end{align*}
є бієкціями.


\item
Показати, що якщо $\pi_1(X,x)$ комутативна, то для довільних шляхів $\gamma,\delta\in\PathSp{X}{x}{y}$ ізоморфізми $\gamma_{\#}, \delta_{\#}: \pi_1(X,x) \to \pi_1(X,y)$ тотожні.


\item 
Зокрема, якщо $\gamma\in\pi_1(X,x)$ то попереднє відображення 
\[
\phi:\pi_1(X,x) \times \pi_1(X,x) \to \pi_1(X,x),
\qquad 
\phi([\gamma], [\alpha]) = [\gamma][\alpha][\gamma]^{-1}.
\]
є спряженням в групі $\pi_1(X,x)$.
Довести, що в цій ситуації $\phi$ це дія групи $\pi_1(X,x)$ на собі $\pi_1(X,x)$.
Яка це дія права чи ліва?
}
}


\zadl{zad:top_group}{Нехай $G$ -- топологічна група з одиницею $e$ і $\mu:G\times G \to G$ -- відображення множення, яке позначатимемо через $\cdot$, тобто $\mu(g,h) = g\cdot h$.
Тоді виникає відображення поточкового множення петель:
\[
    \nu:\Omega(G,e)\times\Omega(G,e)\to \Omega(G,e), 
    \qquad 
    \nu(\alpha,\beta)(t) = \mu(\alpha(t), \beta(t)) = \alpha(t) \cdot \beta(t)
\]
Зручно буде позначати $\nu(\alpha,\beta)$ через $\alpha\cdot\beta$.

\zadlist{zad:top_group}{
\item
Показати, що $\nu$ індукує відображення на класах гомотопії 
\[
    \hat{\nu}:\pi_1(G,e)\times\pi_1(G,e)\to \pi_1(G,e), 
    \qquad 
    \hat{\nu}([\alpha][\beta]) = [\nu(\alpha,\beta)] = [\alpha \cdot \beta].
\]
Тобто можна визначити множення $\cdot$ класів гомотопії петель в одиниці:
\[[\alpha]\cdot [\beta] := [\alpha\cdot \beta].\]

\item 
Показати, що операція множення петель $\cdot$ перетворює $\pi_1(G,e)$ в групу.
Описати нейтральний елемент і обернений до петлі $\alpha$.


Таким чином маємо дві операції множення класів гомотопії петель: $[\alpha][\beta]$ -- індувоване композицією і $[\alpha]\cdot[\beta]$ -- індуковане поточковим множенням в групі.

\item
Довести, що для довільних петель $\alpha\beta\in\Omega(G,e)$, $[\alpha][\beta] = [\alpha]\cdot[\beta] \in \pi_1(G,e)$.
Іншими словами, звичайна композиція петель і їх поточкое множення дають одну і ту ж структуру групи на $\pi_1(G,e)$.

\item
Довести, що $\pi_1(G,g)$ -- комутативна для всіх $g\in G$.
}
}


\zad{
Нехай $G$ -- топологічний моноїд з одиницею $e$ і множенням $\mu: G\times G \to G$, тобто множення асоціативне, але не всі елементи мають обернені.
Тоді, як і в задачі~\ref{zad:top_group}, все одно визначене відображення множення петель:
\[
    \nu:\Omega(G,e)\times\Omega(G,e)\to\Omega(G,e), 
    \qquad 
    \nu(\alpha,\beta)(t) = \mu(\alpha(t), \beta(t)) = \alpha(t) \cdot \beta(t)
\]
яке також позначатиметься через $\cdot$.
Довести, що тоді всі твердження задачі~\ref{zad:top_group} мають місце:
тобто, що множення петель індукує множення класів гомотопії, яке співпадає із звичайним множенням в $\pi_1(G,e)$.
Більш того, група $\pi_1(G,e)$ є комутативною.
}